\documentclass[12pt,a4paper]{ctexrep}

\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}

% 行距设置（可根据学校要求调整）
\onehalfspacing

% 论文基本信息
\newcommand{\thesistitle}{基于XXX的XXX研究}
\newcommand{\authorname}{你的姓名}
\newcommand{\schoolname}{你的学校名称}
\newcommand{\majorname}{你的专业}
\newcommand{\advisorname}{指导教师姓名}
\newcommand{\submitdate}{2026年3月}

\begin{document}

% -------------------- 封面 --------------------
\begin{titlepage}
    \centering
    {\zihao{2}\bfseries \schoolname \par}
    \vspace{2cm}
    {\zihao{1}\bfseries 毕业论文\par}
    \vspace{2.5cm}
    {\zihao{2}\bfseries \thesistitle \par}
    \vfill
    \begin{tabular}{rl}
        学\hspace{1em}生： & \authorname \\
        专\hspace{1em}业： & \majorname \\
        指导教师： & \advisorname \\
        提交日期： & \submitdate \\
    \end{tabular}
    \vfill
\end{titlepage}

% -------------------- 前置部分 --------------------
\pagenumbering{Roman}

\chapter*{摘要}
这里填写中文摘要内容。建议简要介绍研究背景、研究方法、主要结果和结论。

\textbf{关键词：}关键词1；关键词2；关键词3

\chapter*{Abstract}
Write your English abstract here.

\textbf{Key Words:} keyword1; keyword2; keyword3

\tableofcontents
\clearpage

% -------------------- 正文 --------------------
\pagenumbering{arabic}

\chapter{绪论}
\section{研究背景}
这里填写研究背景。

\section{研究意义}
这里填写理论意义与实际意义。

\section{研究内容与结构安排}
这里填写论文整体结构安排。

\chapter{相关理论与文献综述}
\section{相关理论基础}
这里填写理论基础。

\section{国内外研究现状}
这里填写文献综述。

\chapter{研究方法与模型（或系统设计）}
\section{研究方法}
这里描述研究方法。

\section{模型构建（或系统架构）}
这里描述模型或系统架构。

\chapter{实验设计与结果分析（或实现与测试）}
\section{实验设计}
这里描述实验方案、数据来源与评价指标。

\section{结果分析}
这里分析实验结果，可配图表说明。

\chapter{结论与展望}
\section{研究结论}
总结本文主要工作与结论。

\section{不足与未来工作}
说明研究不足与后续研究方向。

% -------------------- 参考文献 --------------------
\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{ref1} 作者. 文献标题[J]. 期刊名, 年份, 卷(期): 页码.
\bibitem{ref2} Author. Title[C]. Conference, Year: pages.
\end{thebibliography}

% -------------------- 附录 --------------------
\appendix
\chapter{附录标题}
这里放附录内容，如公式推导、额外图表、代码片段等。

% -------------------- 致谢 --------------------
\chapter*{致谢}
感谢导师、同学、家人及所有提供帮助的人。

\end{document}
